title: "Data z mobilů:<br>Praha se denně nafoukne o polovinu, v centru jsou návštěvníci v převaze"
perex: "Skoro 140 tisíc lidí přijede do Prahy každý den za prací. Míří hlavně do kancelářských budov a do centra města. S nimi pak dorazí i přes půl milionu návštěvníků. Ukázala to analýza dat o pohybu mobilních telefonů, kterou si nyní město nechává zpracovat."
authors: ["Jan Cibulka", "Petr Kočí"]
published: "21. dubna 2017"
coverimg: https://interaktivni.rozhlas.cz/brexit/media/cover.jpg
coverimg_note: "Foto <a href='#'>ČTK</a>"
styles: []
libraries: ["https://unpkg.com/jquery@3.2.1", "https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/d3/3.5.17/d3.min.js"]
options: "" #wide
---

<wide>Během dne se lidé v Praze soustřeďují v okolí administrativních center a obchodů, po poledni se tak nejvíc zahustí okolí Andělu, centrum Prahy (Vodičkova ulice a Petrské náměstí) a Brumlovka nedaleko Budějovické. Na poslední jmenované adrese sídlí řada velkých korporací, mezi nimi i Microsoft nebo ČEZ. Pro srovnání, na zmíněných místech je ve „špičce“ okolo šesti stovek osob na jeden hektar, průměr Prahy je 25 obyvatel na [hektar](https://cs.wikipedia.org/wiki/Hektar) (Václavské náměstí má rozlohu asi 4 hektary).
</wide>

Naopak v noci se nejvíc lidí se „namačká“ ve Vršovicích, jde o 430 osob na hektar.

Detaily si můžete prohlédnout v následující mapě, kterou z dat mobilních operátorů zpracoval pražský [Institut plánování a rozvoje](http://www.iprpraha.cz/).

_Pokud vás zajímá, kolik lidí bývá ve dne a v noci ve vaší čtvrti, najděte si ji na mapě, přepněte se na časové řezy, vyberte přepínač hustota osob a potom pohybujte posuvníkem nahoře._

## Data na prodej

<div id='programy'>
<div id='vypis'></div>
<table id='tabulka' class='table--responsive'></table>
</div>

I pokud netelefonujeme nebo neposíláme SMS, telefon pravidelně komunikuje s vysílači v síti mobilního operátora. Z dat o síle signálu a použité anténě je možné odvodit, kde se přibližně telefon nachází a jak dlouhou dobu na místě strávil.

Mobilní operátor má [zákonnou povinnost](https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2005-127/zneni-20160919#p97-3) takové informace uchovávat, a to půl roku do minulosti, přistupovat k nim ale mohou jen bezpečnostní složky, typicky policie nebo rozvědka.

Operátoři ale obdobné informace mohou anonymizovat (tedy zbavit identifikace konkrétního uživatele) a agregovat, tedy spojit informace o jednotlivcích do jakýchsi skupin. Výsledná obecná čísla pak přeprodávají dál, například marketingovým firmám či dopravním analytikům. Zpětně z nich nejde dovodit, kde se pohybuje každý jednotlivec, dávají ale určitý přehled o obecném chování obyvatel nějakého místa.